給穿上黃背心尚未畢業的記者們 - 陳朗昇（立場昇哥）

近日行內網上都有不少討論關於尚未畢業的中學生、大學生，成為義務記者，然後在新聞前綫出現不少可能令人懷疑記者專業的行為。苦思數晚，未有良方解難，唯有寫幾行字，打開天窗說亮話。

大學生以至中學生，對新聞採訪產生興趣，完全可以理解；畢竟同學的的中文和通識課程，有教授新聞寫作和分析，又身處漫天烽火，當中既有同學希望學以致用，也有同學想見證歷史，通通都無問題。問題只是記者這行業，異常有趣：既因滿腔熱誠而走上新聞前綫，但走到前綫，卻是要求客觀中立，忠於事實，不偏不倚，毫不含糊。

忠於事實，即事實發生甚麼，就要影甚麼、報道甚麼；保安員被黑衣人襲擊，不能說成「個保安自己瞓低咗」；示威者以磚頭破壞警察宿舍，鏡頭就要拍住宿舍。不能遷就，就是因為當你站在警察身旁拍攝警察時，使用的標準也是一樣，不能警察打人你影，示威者打人你不影。

廣告

不偏不倚，簡單說「是就說是，不是就說不是」；這原則看似艱深，實是誠實人心而已。正如食評家不會把未煮熟的麵說成好吃，球評家不會把射失的十二碼說成射得很好，這是每個做評論的人應有的操守而已。

有說部份穿上黃背心的年青記者們，會和其他示威者一樣喊口號唱《榮光》。可能我常常留在警察面前，我沒有看見過，倒是近期一幕份外難忘。當天在廣源邨，有保安受襲送院，一向就如突發記者也會爭取抬床上車前拍攝，但一般拍攝後，救護車內情況有私隱考慮，更有尊重傷者本意，通常不會再拍。但當天只見不少「行家」爭相把鏡頭機伸入車內，甚至用盡方法，以期拍攝救護車內情況。

廣告

行規，有時是約定俗成，更多是有其精心考量；另一行規，就是記者不介入事件，不成為參與者。記得某日，家中附近口號四起，當天我放假，發覺「五大訴求，缺一不可」非常難開口，《願榮光歸香港》我亦不掌握音調，這些抗爭的符號，原來好少涉獵。因為在現場，記者一定不會叫口號，甚至連歌在心裡哼也不好。

可能你說，這太壓抑了吧。正確！經過近一年的反修例風波，站在新聞前綫刺激萬分，激動有時、感動有時、氣忿有時、傷心有時，我已習慣把情感壓抑，因為冷靜無情緒，才能令人不致做錯決定，鑄成大錯。很記得在周梓樂的悼念會，現場氣氛非常傷感，人的眼淚會不由自主流下，頭皮會一直發麻，我唯有眼看著攝錄機的小螢幕，把自己的情緒隔開。

這對年青的你、熱血的你，要求很高，你未必做得到，對嗎？你做得到的，為自己、為行家，你做得到的就可以留下。在現場，我相信我的行家同事們都很明白，我們旨在記錄，記錄是最重要，對錯是非，公眾自有眼睛去看。

由我的文字來叫人冷靜，很是諷刺。

直播鏡頭後，不是見你聲嘶力竭？你的情緒可以高昂，我們的不可以嗎？對，所以我自己都會檢討，做完工作都會反思當天的力度是否過份。坊間對我的激烈有不同解讀，我認為是爭取合理採訪權利。記者很清楚新聞自由是受《基本法》保障，《警察通例》亦指導現場警員應如何配合傳媒工作，我們原本合法、合情、合理的採訪權利遭踐踏，作為記者沒有選擇下必須竭力維護。如果眼前的對手都是有節有理，能夠冷靜溝通，大家自必以禮相待。然而多次前綫經驗，卻是對手肆意怒吼，企圖以大聲壓伏脆弱的採訪權，結果唯有以聲制聲。然而此做法「不完美、可改善」，我亦應多加注意。

很多人都問會否覺得警察針對我，好坦白我不覺得，因為從來被針對不是一名新聞工作者，而是「記者」這群體。直播鏡頭中，不時會見到大台記者一樣被推被噴椒，拘捕記者中有來自左派傳媒，所以警察對記者濫權的問題，不是我一人面對的問題，而是全行面對的共同問題。

我對警察沒有仇恨，好坦白「黑警死全家」我沒喊過，亦喊不出「三萬 THX」，也沒有用動物來稱呼過警察。因為我怕用開這些詞語、說法，會改不到口，在工作時講出來；更重要是說慣了，對警察也產生偏見，這對我們工作的中立性有影響。

我們從來要討回的是做錯的警察應受法律約束及制裁，沒有做錯事的，他/她心底喜不喜歡記者，和我無關。而本身，我還是天天要接觸警察，PPRB（警察公共關係科）新聞室的新聞主任們很客氣，陳生前，昇哥後，和他們談話很是輕鬆。

我都說過，我從不會說警察打人，我只會說警棍揮動，有人受傷，血流披面。直播太刺激，亦太直接，我們旁述如果太令觀眾激昂，會影響公眾自己判斷。我們知道，直播中有不少人收看，說話的分寸要盡力拿捏。

記得杜琪峯的《PTU》中，有這麼的一句對白，「著起套制服，就係自己人。」可惜電影中呈現的警隊自己人文化，有包庇護短之嫌。今天我們不幸站在時代巨輪，黃背心為記，談不上是自己人，但還可稱為行家。對有不恰當行為，余以為可以提醒勸導而非苛責，責備不像是出路。但亦希望年青一輩能坦誠交流，彼此互勉。

以上寥寥數筆，可能，也只是出於良好意願，歡迎溝通交流。

立場講就一定啱
之前連登仔講就屈佢毛係鬼唔好分化

Push

其實啲大學編委記者一直都做得唔錯

好到位

我地唔係要"黃"記者
係要如實報導, 中立既傳媒

因為大學上莊交莊比下莊既時候都幾高要求,同埋平時有做開大學校園新聞,會識分寸.
中學生未必冇做呢d但一定唔夠大學生多,同埋始終細個有時唔夠專業都正常

始終大學編委揹住大學個名 一做錯事連累成間大學比人笑

一直以黎都應該係咁，第四權就係應該中立先至可以維持佢本身既職權。
多謝記者如實記錄低香港近一年黎既日與夜

推

撳入去睇呀

pin this

得罪講句
FA還FA，記者還記者，勇武還勇武
雙重身份/角色衝突呢樣野，本身好多行業/專業入面就係ethic問題黎
做梗咩角色就應該做返好嗰個角色同埋本份

唔係著咗件背心就係行上前線既通行證
咁樣無論對現場既手足定係背負梗既身份都係不負責任

喺呢個世界你想做邊個角色就做邊個角色
但係唔可以兩樣一齊做。

推老老柒柒唔係叩呢排咁多live我都唔知個情況原來係咁，講白d雖然新手可能好有heart但係係玩爛緊件事

連累支莊都夠死